\subsection{Анализ типов клиент-серверной архитектуры}\label{sec:chapter_1/section_1.2.2}

В качестве типа вычислительной архитектуры в данной ВКР выбрана архитектура типа «Клиент-сервер». 
У данного типа также существует несколько подходов к реализации сервера: сервис-ориентированный и монолитный. Схема реализации каждого из подходов представлена на рисунке 1.
Остановимся поподробнее на каждом из них.

\begin{figure}[ht]
    \centerfloat
    {
        \includegraphics[scale=0.5]{image_1}
    }
    \caption{Схема монолитного и сервис-ориентированного подхода к реализации сервера}\label{fig:image_1}
\end{figure}


Монолитное приложение (назовем его монолит) представляет собой приложение, доставляемое через единое развертывание \cite{monolithvsmicro}.

Рассмотрим достоинства такого подхода. 	Большим преимуществом монолита является то, что его легче реализовать. 
В монолитной архитектуре можно быстро начать реализовывать свою бизнес-логику, вместо того чтобы тратить время 
на размышления о межпроцессном взаимодействие.

Говоря об операциях, важно сказать, что монолит прост в развертывании и легко масштабируется. 
Для развертывания можно использовать скрипт, загружающий ваш модуль и запускающий приложение. Масштабирование 
достигается путем размещения балансировщика нагрузки 
перед несколькими экземплярами приложения. 
Как можно видеть, монолит довольно прост в эксплуатации, а также с помощью балансировщиков нагрузки можно с легкостью масштабировать сервер, разработанный по данному методу.

Данный подход также обладает и недостатками \cite{bestmvp}. Основным недостатком такой архитектуры является то, что кодовая 
база со временем становится громоздкой, становится трудной для понимания и изменения. В монолит сложно внедрять
новые технологии: добавление новой технологии означает переписывание всего приложения, что является дорогостоящим 
и требует много времени. Также монолитная архитектура обладает ограниченной гибкостью: каждое небольшое обновление 
требует полного повторного развертывания. Таким образом, все разработчики должны ждать, пока это не будет сделано. 

Сервис-ориентированная архитектура (СОА) - это стиль архитектуры программного обеспечения, который предполагает модульное 
приложение, состоящее из дискретных и слабосвязанных программных агентов, которые выполняют конкретные функции. СОА 
разделяет компоненты по двум основным ролям: поставщик и потребитель сервисов. Обе эти роли могут играть программные 
агенты. Концепция СОА заключается в следующем: приложение может быть спроектировано и построено таким образом, что его 
модули легко интегрируются и могут быть легко использованы повторно \cite{microservicesinaction}.

Такой подход обладает несколькими плюсами. Он легок в сопровождении: поскольку каждая служба 
программного обеспечения является независимой единицей, ее легко обновлять и поддерживать, 
не затрагивая другие службы. Также сервис-ориентированная архитектура позволяет добиться 
более высокой надежности благодаря тому, что службы легче отлаживать и тестировать. Кроме 
того, такому подходу присуще параллельная разработка: поскольку архитектура разбита на 
прослойки, она поддерживает параллелизм в процессе разработки, независимые сервисы могут 
разрабатываться параллельно и быть завершены одновременно.

Однако такой метод построения архитектуры обладает и минусами. Он сложен в управлении: каждый 
сервис должен обеспечивать своевременную доставку сообщений, количество которых может превышать 
миллион за раз. Также сервис-ориентированная архитектура, в отличие от монолитной, обладает 
высокими инвестиционными затратами в разработку и технологии. Немаловажным минусом такого подхода к разработке серверной части приложения является то, что при взаимодействии сервисов производится дополнительная нагрузка, 
что увеличивает время отклика и снижает общую производительность. %Также такой подход к разработке серверной части приложения 
%значительно усложняет тестирование приложения.

Было рассмотрено два подхода к созданию многоуровневой архитектуры типа «Клиент-сервер». 
Оба подхода подходят для реализации предъявленных системных требований, поэтому в результате 
выбор пал на монолитную архитектуру, так как, несмотря на некоторые минусы данной архитектуры, 
она проще в разработке, обладает наибольшей производительностью, а также ее легко развертывать 
как в окружении разработки, так и в производственном окружении.
